



基于代数基本定理的一道夏令营数学选拔赛题的解法分析

田彦武

(广东省深圳市南头中学, 广东 深圳 518052)

在高中数学里,三次函数的零点问题是重要的知识点,也是同学们的一个难点,这类题通常会涉及多项式的因式分解、导数的应用及值域的求解等,尤其是很多要用到数学中的代数基本定理(任何一元 $n(n \in \mathbf{N}^*)$ 次复系数多项式方程 $f(x)=0$ 至少有一个复数根)(注:此定理及特殊的实系数一元三次方程根的情况,同学们可参考 2019 年版人教 A 版高中数学教材必修第二册习题 7.2 后面的“阅读与思考”栏目《代数基本定理》).2025 年全国高中数学联赛浙江赛区夏令营选拔赛第 7 题,正是以三次函数恰有两个零点为条件,求系数组合 $b+c$ 的取值范围,其理论根据也正是代数基本

定理.

1 题目呈现

题目 已知 $f(x)=x^3+bx^2+cx+1$ 恰有两个零点,则 $b+c$ 的取值范围为_____.

试题分析 本题虽是一道填空题,但难度也不容小觑,主要考查同学们对函数零点性质、代数式的转化及函数单调性等知识的综合运用能力.下面我们就对这个题目做一个综合、全方位的分析.

要解决这个问题,我们得先弄明白一个关键的知识:三次函数恰有两个不同实数零点时,它的根有什么特点?

(下转第 31 页)

(上接第 29 页)

能够减少变量,化繁为简,化陌生为熟悉,这恰是我们在解决新问题时应有的思维路径.

学弟学妹们,你们学会这一比值换元法了吗?不妨来尝试应用一下吧!

3 强化练习

练习 1 (2020 北大强基计划 9)

使得 $5x+12\sqrt{xy} \leq a(x+y)$ 对所有正实数 x, y 都成立的实数 a 的最小值为().

- (A) 8 (B) 9
(C) 10 (D) 前三个答案都不对

答案:(B).

练习 2 (2020 清华强基计划 1)

若 $x^2+y^2 \leq 1$, 则 x^2+xy-y^2 的取值范围是().

- (A) $\left[-\frac{\sqrt{3}}{2}, \frac{\sqrt{3}}{2}\right]$ (B) $[-1, 1]$
(C) $\left[-\frac{\sqrt{5}}{2}, \frac{\sqrt{5}}{2}\right]$ (D) $[-2, 2]$

答案:(C).

近年来,双变量最值问题在高考、模拟考试及强基试题中高频出现,逐渐成为解析几何、函数、不等式等考察的重点、难点.解决双变量最值问题最常用的方法是化双变量为单变量,而对于齐次的双变量表达式,比值换元则是将其转化的一大利器.

我对比值换元法的认识来源于不经意的尝试,加深于多次考试的应用;在其中我不断感受着思考的乐趣.希望学弟学妹们也能体会到这一方法的奇妙,并在日常的学习中多尝试,善迁移,迸发思维的火花,体悟数学的魅力!

(责审 张思明)



(上接第 30 页)

我们可以这样想,三次函数在复数域上有三个根(计入重根).如果它是实系数多项式,那么虚根必然会成对出现,即成对的虚根互为共轭复数.要是存在虚根,那虚根和它的共轭虚根就已经是两个根了,再加上一个实根,就会有三个不同的根,这和“恰有两个不同实数零点”不符.所以,所有根都只能是实根.那三个实根怎么会只有两个不同的零点呢?显然,其中必然有一个根是二重根,另一个是单根,而且这两个根不相等.也就是说,三次函数恰有两个不同实数零点,等价于它存在一个二重实根和一个异于该重根的单实根.这个结论正是我们解决上述三次函数零点问题的重要基础.

2 解法分析

方法 1 因式分解法

根据事实,三次函数 $f(x)$ 恰有两个零点等价于对应的方程 $f(x)=0$ 存在一个二重根和一个不同于该重根的单实根.不妨设重根为 r ,单根为 s ,且 $r \neq s$,则

$$f(x)=(x-r)^2(x-s),$$

展开整理得 $f(x)=x^3-(2r+s)x^2+(r^2+2rs)x-r^2s$,

与原函数对比系数得

$$b=-(2r+s), c=r^2+2rs, -r^2s=1,$$

$$\text{由第三式得 } s=-\frac{1}{r^2}, r \neq 0,$$

$$\begin{aligned} \text{所以 } b+c &= -(2r+s) + (r^2+2rs) = r^2 - s - 2r + 2rs \\ &= r^2 + \frac{1}{r^2} - 2r - \frac{2}{r} = \left(r + \frac{1}{r}\right)^2 - 2\left(r + \frac{1}{r}\right) - 2. \end{aligned}$$

$$\text{令 } t = r + \frac{1}{r},$$

$$\text{则 } \left(r + \frac{1}{r}\right)^2 = t^2,$$

$$\text{即 } r^2 + \frac{1}{r^2} = t^2 - 2.$$

$$\text{又 } r^2 + \frac{1}{r^2} \geq 2,$$

$$\text{所以 } t^2 - 2 \geq 2,$$

$$\text{即 } t^2 \geq 4, \text{ 从而 } t \geq 2 \text{ 或 } t \leq -2,$$

此时 $b+c=g(t)=t^2-2t-2=(t-1)^2-3$,其图象是开口向上的抛物线,对称轴为 $t=1$.

易知 $g(t)$ 在 $(-\infty, -2]$ 上单调递减,在 $[2, +\infty)$ 上单调递增,

$$\text{即当 } t \leq -2 \text{ 时, } g(t) \geq g(-2) = 6;$$

$$\text{当 } t \geq 2 \text{ 时, } g(t) \geq g(2) = -2.$$

综上得, $b+c \geq -2$, 即 $b+c$ 的取值范围为 $[-2, +\infty)$.

说明 (1) 对 $b+c=r^2+\frac{1}{r^2}-2r-\frac{2}{r}$, 也

可直接通过求导分析如下:

$$\text{令 } h(r) = r^2 + \frac{1}{r^2} - 2r - \frac{2}{r}, \text{ 则}$$

$$\begin{aligned} h'(r) &= 2r - \frac{2}{r^3} - 2 + \frac{2}{r^2} \\ &= \frac{2(r^4 - r^3 + r - 1)}{r^3} \\ &= \frac{2(r-1)(r+1)(r^2-r+1)}{r^3}, \end{aligned}$$

注意到 $r^2-r+1>0$ 恒成立, 令 $h'(r)=0$ 得 $r=-1$ 或 $r=1$.

当 $r \in (-\infty, -1)$ 时, $h'(r) < 0$, 即 $h(r)$ 在 $(-\infty, -1)$ 上单调递减;

当 $r \in (-1, 0)$ 时, $h'(r) > 0$, 即 $h(r)$ 在 $(-1, 0)$ 上单调递增;

当 $r \in (0, 1)$ 时, $h'(r) < 0$, 即 $h(r)$ 在 $(0, 1)$ 上单调递减;



当 $r \in (1, +\infty)$ 时, $h'(r) > 0$, 即 $h(r)$ 在 $(1, +\infty)$ 上单调递增.

$$\begin{aligned} &\text{又 } \lim_{r \rightarrow -\infty} h(r) = +\infty, \lim_{r \rightarrow +\infty} h(r) = +\infty, \\ &\lim_{r \rightarrow 0^-} h(r) = +\infty, \lim_{r \rightarrow 0^+} h(r) = +\infty, \end{aligned}$$

$$\text{且 } h(-1) = 6, h(1) = -2,$$

故 $h(r)$ 的最小值为 -2 , 所以 $b+c$ 的取值范围为 $[-2, +\infty)$.

(2) 本解法通过将函数表示为含重根 r 和单根 s 的因式分解形式, 对比系数得到 b, c 与 r, s 的关系, 再结合常数项条件用 r 表示 s , 进而将 $b+c$ 转化为关于 r 的函数. 引入变量代换 $t = r + \frac{1}{r}$, 将其进一步转化为二次函数求值域.

此方法思路清晰直接, 利用因式分解和代换简化问题, 步骤明确, 易于理解, 是处理此类含重根函数问题的有效方法, 希望同学们要掌握.

方法 2 导数法

同方法 1, 方程 $f(x) = 0$ 存在二重根, 不妨设重根为 r .

$$\text{则 } \begin{cases} f(r) = 0, \\ f'(r) = 0, \end{cases}$$

$$\text{即 } \begin{cases} r^3 + br^2 + cr + 1 = 0, \\ 3r^2 + 2br + c = 0, \end{cases}$$

$$\text{由第二个方程得 } c = -3r^2 - 2br,$$

代入第一个方程得

$$r^3 + br^2 + (-3r^2 - 2br)r + 1 = 0,$$

$$\text{即 } 2r^3 + br^2 - 1 = 0,$$

$$\text{即 } b = \frac{1}{r^2} - 2r (r \neq 0), \text{ 此时有}$$

$$c = -3r^2 - 2\left(\frac{1}{r^2} - 2r\right)r = r^2 - \frac{2}{r},$$

$$\text{所以 } b+c = \frac{1}{r^2} - 2r + r^2 - \frac{2}{r} = r^2 + \frac{1}{r^2} -$$

$$2r - \frac{2}{r}, \text{ 下同方法 1.}$$

说明 同样基于函数存在重根的条件, 利用函数值及导数值在重根处均为零的性质, 联立方程求出 b, c 关于 r 的表达式, 进而得到 $b+c$. 该方法结合了导数知识, 凸显了导数在研究函数重根问题中的关键作用, 拓展了解决此类问题的思路.

方法 3 韦达定理法

设函数 $f(x)$ 的二重根为 r , 单根为 $s (r \neq s)$, 即方程 $f(x) = x^3 + bx^2 + cx + 1 = 0$ 的三个根为 r, r, s , 由韦达定理得

$$\begin{cases} r+r+s = -b, \\ r \cdot r + r \cdot s + r \cdot s = c, \\ r \cdot r \cdot s = -1, \end{cases}$$

$$\text{即 } \begin{cases} 2r+s = -b, \\ r^2 + 2rs = c, \\ r^2 s = -1, \end{cases}$$

由此可得

$$b = -(2r+s) = -2r - \left(-\frac{1}{r^2}\right) = \frac{1}{r^2} - 2r,$$

$$c = r^2 + 2rs = r^2 + 2r\left(-\frac{1}{r^2}\right) = r^2 - \frac{2}{r},$$

$$\text{所以 } b+c = \frac{1}{r^2} - 2r + r^2 - \frac{2}{r} = r^2 + \frac{1}{r^2} - 2r - \frac{2}{r}, \text{ 下同解法 1.}$$

说明 利用韦达定理(见人教 A 版必修第二册教材)直接建立根与系数的联系, 根据重根条件列出根与系数的方程组, 解出 b, c 关于重根 r 的表达式, 进而得到 $b+c$. 此方法简洁明了, 充分体现了根与系数关系在多项式函数问题中的核心地位.

我们如果将赛题中的常数 1 推广到任意正的常数, 可以得到如下推广:

推广 已知 $f(x) = x^3 + bx^2 + cx + k (k > 0)$ 恰有两个零点, 则 $b+c$ 的取值范围为 $[-1 -$



$k, +\infty)$.

证明 根据条件及引理, 方程 $f(x)=0$ 存在一个二重根和一个单根, 不妨设二重根为 r , 单根为 $s(r \neq s)$,

$$\text{则 } f(x)=(x-r)^2(x-s),$$

$$\text{展开整理得 } f(x)=x^3-(2r+s)x^2+(r^2+2rs)x-r^2s,$$

$$\text{对比系数得 } b=-(2r+s), c=r^2+2rs, \\ -r^2s=k(k>0),$$

$$\text{由第三式得 } s=-\frac{k}{r^2}, \text{ 显然 } r \neq 0, \text{ 所以}$$

$$b+c=-(2r+s)+(r^2+2rs)=r^2-s-2r+2rs=r^2+\frac{k}{r^2}-2r-\frac{2k}{r}.$$

$$\text{令 } h(r)=r^2+\frac{k}{r^2}-2r-\frac{2k}{r}(k>0),$$

$$\text{则 } h'(r)=2r-\frac{2k}{r^3}-2+\frac{2k}{r^2}=2(r-1) \cdot$$

$$\left(1+\frac{k}{r^3}\right),$$

$$\text{令 } h'(r)=0 \text{ 得 } r=1 \text{ 或 } r=-\sqrt[3]{k}.$$

当 $r \in (-\infty, -\sqrt[3]{k})$ 时, $h'(r) < 0$, 即 $h(r)$ 在 $(-\infty, -\sqrt[3]{k})$ 上单调递减;

当 $r \in (-\sqrt[3]{k}, 0)$ 时, $h'(r) > 0$, 即 $h(r)$ 在 $(-\sqrt[3]{k}, 0)$ 上单调递增;

当 $r \in (0, 1)$ 时, $h'(r) < 0$, 即 $h(r)$ 在 $(0, 1)$ 上单调递减;

当 $r \in (1, +\infty)$ 时, $h'(r) > 0$, 即 $h(r)$ 在 $(1, +\infty)$ 上单调递增.

$$\text{又 } \lim_{r \rightarrow -\infty} h(r) = +\infty, \lim_{r \rightarrow +\infty} h(r) = +\infty, \\ \lim_{r \rightarrow 0^-} h(r) = +\infty, \lim_{r \rightarrow 0^+} h(r) = +\infty,$$

$$h(-\sqrt[3]{k}) = (-\sqrt[3]{k})^2 + \frac{k}{(-\sqrt[3]{k})^2} -$$

$$2(-\sqrt[3]{k}) - \frac{2k}{-\sqrt[3]{k}} = 3(\sqrt[3]{k^2} + \sqrt[3]{k}) > 0, h(1) = \\ -1-k < 0,$$

所以 $b+c$ 的取值范围为 $[-1-k, +\infty)$.

说明 当原函数中的常数项 $k < 0$ 时, $b+c$ 的取值范围为全体实数, 同学们可依据上述方法自行探究.

3 结语

数学思想方法往往隐身于知识的发生、发展与应用过程之中, 以数学知识为载体, 通过具体问题的分析与解决得以“显化”^[1]. 在本例中, 三次函数零点个数的讨论, 不仅依托于代数基本定理与多项式理论, 更在与因式分解、导数应用、变量代换及函数值域分析等过程的交融中, 展现出数学方法的深刻性与统一性. 从“恰有两个零点”这一条件出发, 推理出“必存在二重实根与一单根”的结构特征, 正是抽象与概括能力的体现; 而通过系数对比、代换构造、函数分析等多种手法求出 $b+c$ 的取值范围, 则反映了数学运算与逻辑推理的紧密结合. 此外, 借助图象直观——如函数与 x 轴相切与相交的情境——进一步强化了对代数结论的几何理解, 体现出数形结合思想的价值.

这一问题解决的过程表明, 数学学习不仅是知识的积累, 更是思维方法的训练与创造力的激发. 只有在不断探索与转化中, 才能实现知识的内化与思维的“智化”, 从而真正提升数学素养.

参考文献

- [1] 陈氏. 一道平面几何问题的多维路径分析[J]. 中学生数学, 2024, 9(上): 14-16.

(责审 张留杰)